**中國人民對外友好協會**（），簡稱**對外友協**，成立于1954年5月3日，是受[中華人民共和國政府領導的](../Page/中華人民共和國政府.md "wikilink")，以[人民團體的名義](../Page/人民團體.md "wikilink")，從事[民間外交工作的機構](../Page/民間外交.md "wikilink")。現任會長是[李先念之女](../Page/李先念.md "wikilink")[李小林](../Page/李小林.md "wikilink")。

總部位於[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")[东城区](../Page/东城区_\(北京市\).md "wikilink")[台基厂大街](../Page/台基厂大街.md "wikilink")1号，在中國各省市、自治區、直轄市及部分市、区、县设有地方对外友好协会。

该协会经费来自中华人民共和国政府撥款，其工作人员参照《[中华人民共和国公务员法](../Page/中华人民共和国公务员法.md "wikilink")》管理。

## 歷史

1954年，由十个全国性的社会团体联合发起成立，最初称**中国人民对外文化协会**。1966年改称**中国人民对外文化友好协会**。1969年起改用現在的名稱**中國人民對外友好協會**。

## 使命

  - 同各国对华友好组织、社会团体和各界人士发展友好合作关系。
  - 开展对外民间文化交流。派出和接待民间文化艺术团体和文艺界人士，进行友好访问，举办演出和展览。
  - 受政府委托，协调、管理中国各地同外国建立和发展友好城市关系的工作。
  - 作为在[联合国有咨商地位的](../Page/联合国.md "wikilink")[非政府组织](../Page/非政府组织.md "wikilink")，积极参加联合国及其他[国际组织的交流活动](../Page/国际组织.md "wikilink")。

## 会员

### 会长

  - 历任名誉会长

<!-- end list -->

  - [宋庆龄](../Page/宋庆龄.md "wikilink")（1980.6－1981.5）
  - [邓颖超](../Page/邓颖超.md "wikilink")（1982.4－1992.7）

<!-- end list -->

  - 历任會長

<!-- end list -->

  - [楚图南](../Page/楚图南.md "wikilink")（1954.5－1969.5），曾任[民盟中央主席](../Page/中国民主同盟.md "wikilink")、名誉主席。
  - [王国权](../Page/王国权.md "wikilink")（1972.5－1973.4），中日外交的奠基人。
  - [柴泽民](../Page/柴泽民.md "wikilink")（1974.6－1975.8），中國首任[駐美大使](../Page/中国驻美国大使列表.md "wikilink")。
  - [王炳南](../Page/王炳南_\(外交家\).md "wikilink")（1975.8－1986.1），外交部前副部長。
  - [章文晋](../Page/章文晋.md "wikilink")（1986.1－1989.10），外交部前副部長。
  - [韩叙](../Page/韩叙.md "wikilink")（1989.10－1994.5），外交部前副部長。
  - [齐怀远](../Page/齐怀远.md "wikilink")（1994.5－2000.10），外交部前副部長。
  - [陈昊苏](../Page/陈昊苏.md "wikilink")（2000.10－2011.9），父親為外交部前部長[陈毅元帥](../Page/陈毅.md "wikilink")
  - [李小林](../Page/李小林.md "wikilink")（2011.9至今），父親為前[中共中央副主席](../Page/中國共產黨中央委員會副主席.md "wikilink")、[中华人民共和国主席](../Page/中华人民共和国主席.md "wikilink")、全国政协主席[李先念](../Page/李先念.md "wikilink")。丈夫为前[国防大学政委](../Page/中国人民解放军国防大学.md "wikilink")[刘亚洲上将](../Page/刘亚洲.md "wikilink")。

### 理事

第一届**中国人民对外文化协会**理事，大部分是学界名流，如[郭沫若](../Page/郭沫若.md "wikilink")、[赵朴初](../Page/赵朴初.md "wikilink")、[马寅初](../Page/马寅初.md "wikilink")、[茅盾](../Page/茅盾.md "wikilink")、[曹禺](../Page/曹禺.md "wikilink")、[老舍](../Page/老舍.md "wikilink")、[夏衍](../Page/夏衍.md "wikilink")、[田汉](../Page/田汉.md "wikilink")、[丁西林](../Page/丁西林.md "wikilink")、[贺绿汀](../Page/贺绿汀.md "wikilink")
、[马思聪](../Page/马思聪.md "wikilink")
、[梅兰芳](../Page/梅兰芳.md "wikilink")、[黄现璠](../Page/黄现璠.md "wikilink")、[焦菊隐](../Page/焦菊隐.md "wikilink")、[阳翰笙](../Page/阳翰笙.md "wikilink")、[周扬](../Page/周扬_\(学者\).md "wikilink")、[胡愈之](../Page/胡愈之.md "wikilink")、[范长江](../Page/范长江.md "wikilink")、[竺可桢](../Page/竺可桢.md "wikilink")、[钱端升](../Page/钱端升.md "wikilink")、[钱伟长](../Page/钱伟长.md "wikilink")、[华罗庚等等](../Page/华罗庚.md "wikilink")。

## 機構組成

  - 办公厅
  - 亚非部 　
  - 日本部 　
  - 欧亚部
  - 美大部
  - 文化交流部
  - 中国国际友好城市联合会
  - 中国对外友好合作服务中心

## 下屬的不同國家的友好協會

  - 中国阿拉伯友好协会
  - 中国埃及友好协会
  - 中国巴基斯坦友好协会
  - 中国朝鲜友好协会
  - 中国东盟协会
  - 中国非洲人民友好协会
  - 中国韩国友好协会
  - 中国老挝友好协会
  - 中国黎巴嫩友好协会
  - 中国马来西亚友好协会
  - 中国蒙古友好协会
  - 中国孟加拉国友好协会
  - 中国尼泊尔友好协会
  - 中国沙特友好协会
  - 中国苏丹友好协会
  - 中国泰国友好协会
  - 中国土耳其友好协会
  - 中国叙利亚友好协会
  - 中国也门友好协会
  - 中国以色列友好协会
  - 中国印度友好协会
  - 中国印尼经济社会文化合作协会
  - 中国越南友好协会
  - 中国日本友好协会
  - 中国欧盟协会
  - [中国俄罗斯友好协会](../Page/中国俄罗斯友好协会.md "wikilink")
  - 中国波兰友好协会
  - 中国德国友好协会
  - 中国捷克友好协会
  - 中国罗马尼亚友好协会
  - 中国葡萄牙友好协会
  - 中国美国人民友好协会
  - 中国大洋洲友好协会
  - 中国拉丁美洲友好协会

## 参考文献

## 外部链接

  - [友協網站](http://www.cpaffc.org.cn/)
  - [陈昊苏簡歷](http://news.xinhuanet.com/ziliao/2005-11/10/content_3759132.htm)

{{-}}

[Category:中华人民共和国外交组织](../Category/中华人民共和国外交组织.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国人民团体](../Category/中华人民共和国人民团体.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国协会](../Category/中华人民共和国协会.md "wikilink")
[Category:国际友好协会](../Category/国际友好协会.md "wikilink")